---
templateKey: article
title: 世界上最安全的国家｜七月事件防腐剂
slug: 2020-jul-yuebao
date: 2020-08-04T08:11:30.857Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/防腐07.png
trending: 0
isbrief: false
tags:
  - 港版国安法，因言获罪，Me Too，学术造假
---
# 世界上最安全的国家｜七月事件防腐剂

8 月 4 日

**作者：Harry、Laitek、影子**

**校对：小糖、 Coco**

> 编按：7 月末中国本土疫情升温。北京历经一个月的高风险等级迎来解禁之际，新疆乌鲁木齐于 17 日开始封城。全球疫情不容乐观，巴西、美国、印度、南非等地高烧不退，香港连续多天单日新增破百。政府的高强度防控举措眼看着已然常态化，就像我们习以为常的言论管制、报道禁令、性骚扰、造假和腐败……在一个权力为所欲为、管制常态化的社会，我们能获得真正的安全吗？

- - -

## **\# “港版国安法”实施一个月，香港更安全了吗？**

6 月 30 日，中国人大常委会以 162 票全票通过《[中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法](http://www.npc.gov.cn/npc/c30834/202007/3ae94fae8aec4468868b32f8cf8e02ad.shtml)》。当晚 11 点，新华社公布全文。随后，香港众志、学生动源、香港民族阵线等民主派团体主动宣布解散。7 月 1 日，“港版国安法”正式实施首日，警方逮捕逾 370 名示威者，其中 10 人涉嫌违反该法。若口号、标语含有“香港独立”、“光复香港，时代革命”等内容，均可能因法被捕。6 日开始，香港市民发起[静默示威](https://www.youtube.com/watch?v=bQER6u98MwQ)，举白纸抗议。11-12 日，香港民主派举行初选，超过 60 万人参与投票，在“反修例”运动中表现突出的抗议领袖如黄之锋、朱凯迪等获得高票。港府及中联办称将对该选举是否有违“国安法”等问题进行深入调查。28 日，本应是校内人士组成的港大校委却变成了校外人士（含官派人士），最终导致协调民主派初选的学者戴耀廷在高票形式下被香港大学[辞退](https://news.mingpao.com/pns/%E6%B8%AF%E8%81%9E/article/20200730/s00002/1596047520708/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%A4%B1%E7%B5%82%E8%BA%AB%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%90%91%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%8C%87%E6%A0%A1%E5%A7%94%E5%A4%9A%E5%A4%96%E4%BA%BA-%E5%AD%B8%E8%A1%93%E4%BA%8B%E5%AE%9C%E6%87%89%E8%B7%9F%E5%BE%9E%E6%95%99%E5%A7%94%E6%9C%83%E6%84%8F%E8%A6%8B)。

“国安法”实施正在对香港的投资者和跨国企业产生影响。海外版抖音在[港区下架](https://www.scmp.com/abacus/tech/article/3092574/tiktok-has-officially-pulled-out-hong-kong-you-can-still-use-it-if-you)；Google、Facebook(包含 Whatsapp)、Twitter、Telegram 等科技公司表示将暂时[停止处理香港政府获取用户数据的请求](https://www.bbc.com/news/technology-53308582)；《纽约时报》将把[部分业务及员工迁往韩国首尔](https://www.nytimes.com/2020/07/14/business/media/new-york-times-hong-kong.html)；汇丰、瑞信、瑞银等多家国际银行[正筛查香港客户是否同民主派运动相关联](https://www.reuters.com/article/us-hongkong-security-wealth-exclusive/exclusive-global-banks-scrutinize-their-hong-kong-clients-for-pro-democracy-ties-sources-idUSKCN24L096)，同时又因应美国可能有进一步制裁中国及香港的措施，也将筛查参与促成港区国安法的港府及中国官员。

本月，中国与国际的关系发生改变。中美摩擦再度升级。14 日，美国[正式取消](https://hk.usconsulate.gov/2020071403/)《香港政策法》中规定的香港特殊地位；23 日，美国国务卿蓬佩奥(Michael R. Pompeo)表示美国对于中国近 50 年的“接触政策”就此[宣告失败](https://www.state.gov/communist-china-and-the-free-worlds-future/)；24 日，中国驻美国休斯顿领事馆被美方要求关闭，中国驻旧金山领事馆研究员唐娟遭美方逮捕。作为反制，中国于 24 日通知美方关闭美国驻成都领事馆。

因应“国安法”与《中英联合声明》的抵触，19 日，英国驻华使馆在其官方微信号发表《关于香港问题的更正说明》❶。22 日，英国政府[宣布](https://www.gov.uk/government/publications/hong-kong-bno-visa-policy-statement)持英国国民海外护照(BN(O))的港人及其近亲可自明年 1 月起申请这项特别签证，赴英居留五年后可以申请居留权。中方称将考虑不承认该护照作为有效旅行证件。英国、加拿大、澳大利亚、新西兰政府相继宣布中止与香港的引渡协议，中方随后予以反制。❷

主权冲突延烧至中国企业的海外经营版图。英国政府[宣布](https://www.bbc.com/news/technology-51263800)禁止华为参与当地的 5G 网络建设，法国政府将[限制](https://www.reuters.com/article/us-france-huawei-5g-security-exclusive/exclusive-french-limits-on-huawei-5g-equipment-amount-to-de-facto-ban-by-2028-idUSKCN24N26R)采用华为产品的法国电信业者的授权许可。美国将对华为等中国科技企业的部分员工实施[签证制裁](https://www.forbes.com/sites/siladityaray/2020/07/15/us-will-impose-visa-restrictions-on-some-employees-of-huawei-other-chinese-tech-firms-for-human-rights-violations/#6c0833d42b63)。因中国与印度数月来不断发生的边境冲突，印度政府[下令](https://www.india.com/news/india/tiktok-ban-news-tiktok-returning-in-india-after-july-22-4082162/)禁止使用海外版抖音等数十款中国软件。

![](https://assets.matters.news/embed/f3c89ed6-ad62-416f-aa49-3abb6dfe4b6f.png)

全球监控最严密的城市，多数位于中国 / Comparitech

22 日，英国网络服务安全公司 Comparitech 发表的[报告](https://www.comparitech.com/vpn-privacy/the-worlds-most-surveilled-cities/)显示，在全球设置最多闭路电视（监视器）的 20 个城市里，18 个在中国。中国安装的摄像头数目占全球总数的一半，约有 4.16 亿台监视器。在人脸识别、天眼监控、移动支付和互联网防火墙组成的超级大国里生活的人民，真的安全吗？

- - -

## **\# 在中国，任何人不可能因言获罪**

7 月，当局对于异议声音的打压进一步升级。之前大胆公开发言的任志强和许章润受到了当局严厉的处理。许章润先是被北京警方以嫖娼为由拘留，后又被清华大学开除；任志强则被开除党籍，移送检察机关。此前，外交部就涉华人权问题在官网[回应](https://www.fmprc.gov.cn/web/zyxw/t1794112.shtml)：“在中国，任何人不可能因为仅仅发表言论就受到处罚或刑罚”。

![](https://assets.matters.news/embed/b82e8371-5a6b-45df-85b6-3a6cdce471cb.jpeg)

关于涉华人权问题的各种谬论及事实真相 / 外交部

2020 年 7 月 6 日，许章润被北京警方以涉嫌嫖娼罪名拘留。据《[纽约时报](https://cn.nytimes.com/china/20200706/china-detains-xu-zhangrun-critic/)》引述其朋友耿潇男所言，警方当日一早突击搜查了许章润于北京的住所，拿走了一台电脑及一些文件。多位匿名接受采访的友人表示，现场大约有 10 辆警车，20 多名警察封锁现场并进入了许章润家中。许章润老同学刘苏里[表示](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-53390912)，12 日，许章润已经回到了北京家中，目前在家中休息，身体无恙。其妻子并未收到警方带走许章润的书面理由。15 日，根据许章润向《香港电台》提供的照片[显示](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1538514-20200718.htm?archive_date=2020-07-18)，清华大学以许章润嫖娼受到公安行政处罚和违反《[新时代高校教师职业行为十项准则](http://www.moe.gov.cn/srcsite/A10/s7002/201811/t20181115_354921.html)》有关规定为由，给予其开除处分。19 日，许章润以英文和文言文发表致全体清华校友的[公开信](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1538643-20200719.htm?archive_date=2020-07-19)（英文部分为白杰明所翻译），感谢校友捐赠，表示“吾人一日不死，便一日呼吁”。29 日，许章润委托的维权律师莫少平告诉[媒体](https://www.dw.com/zh/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E8%AE%B8%E7%AB%A0%E6%B6%A6%E7%A7%B0%E5%AB%96%E5%A8%BC%E6%8C%87%E6%8E%A7%E6%98%AF%E5%AD%90%E8%99%9A%E4%B9%8C%E6%9C%89/a-54367834)，在 28 日当晚，许章润正式委托莫少平及其合伙人尚宝军，追究当局对他的行政处罚。他称所谓的嫖娼指控是“子虚乌有”。

> 许章润是前清华大学法学院教授，博士生导师。2018 年 7 月， 他发表文章《[我们当下的恐惧与期待](http://unirule.cloud/index.php?c=article&id=4625)》，提出包括恢复国家主席任期制和平反“六四”在内的多项主张，先后撰写了保卫改革开放的多篇文章：《低头致意，天地无边》《自由主义的五场战役》《中国不是红色帝国》。隔年 3 月，[清华大学暂停许章润教学和学术工作](https://cn.nytimes.com/china/20190327/chinese-law-professor-xi/)。疫情期间，许章润继续撰写了《世界文明大洋上的中国孤舟——全球体系背景下新冠疫情的政治观与文明论》，分析疫情下中国政治体制问题并呼吁改革。

在许章润作为学院派改革派被整肃的同时，任志强作为商人和“红二代”意见领袖也被开除党籍，移送检察机关。7 月 23 日，北京市西城区纪委区监委发布[通告](http://www.xcjw.gov.cn/xxxq/pnidpv863899.html)，指任志强因严重违纪违法被开除党籍。通告指任志强“丧失理想信念，背弃初心使命，在重大原则问题上不同党中央保持一致，公开发表反对四项基本原则的文章，丑化党和国家形象，歪曲党史、军史，对党不忠诚、不老实，对抗组织审查”。通告还指出任志强在经济上存在公款购买高尔夫球卡，报销应由个人支付的费用等经济问题。

> 任志强担任北京市华远集团原党委副书记、董事长，1951 年出生于高干家庭，以其犀利的公共发言风格，被冠以“大炮”的绰号。2020 年 2 月，一篇署名任志强的文章《[人民的生命被病毒和体制的重病共同伤害](https://chinadigitaltimes.net/chinese/2020/03/%E4%BB%BB%E5%BF%97%E5%BC%BA%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD%E8%A2%AB%E7%97%85%E6%AF%92%E5%92%8C%E4%BD%93%E5%88%B6%E7%9A%84%E9%87%8D%E7%97%85%E5%85%B1%E5%90%8C%E4%BC%A4%E5%AE%B3/)》在网络流传，文章批评中国政府在疫情中的表现，尤其是 2 月 23 日中央召开的全国 17 万人大会。文章指习近平是“一位剥光了衣服也要坚持当皇帝的小丑”，并呼吁民众“从梦中清醒”。《南华早报》随后在[独立调查](https://www.scmp.com/news/china/politics/article/3075256/chinese-tycoon-ren-zhiqiang-goes-missing-after-criticising)中证实文章确为任志强所写。

在中国言论空间持续收紧的背景下，一些原本能保护发言者的“缓冲地带”，如高校教师身份或“根正苗红”的出身都不再有效。越来越风声鹤唳的舆论空间下，不得妄议的绝对忠诚会导向怎样的未来，没有人知道。

- - -

## **\# MeToo: 提出了很多问题，但答案还在风中飘**

2020 年进入 7 月，性骚扰和性侵犯的 MeToo 事件依然层出不穷。公益圈，刘猛即便在法院判决下依然没有以口头或者书面形式[赔礼道歉](https://mp.weixin.qq.com/s/ujC2LSFN8hzsZ-41PArIRA)；刘韬性骚扰事件迟迟没有官方调查组进入调查，反倒需要独立调查组介入[调查](https://mp.weixin.qq.com/s/kNNC27efxW78InRNv7I3Qw)；雷闯如若没有女权主义者发起的[实名联署](https://www.surveycake.com/s/g3z7Z)抵制，或将取得正式律师资格。在民运圈，[魏京生被指多年前强奸刘怀昭](https://matters.news/@nitrariachine/%E5%8A%89%E6%87%90%E6%98%AD%E5%B0%8D%E9%AD%8F%E4%BA%AC%E7%94%9F%E6%A1%88-bafyreibed37k6plentb4wacjwatcian4nkn37q7scgg7fa2ltphkxr2onm)，诉讼即将在美国开庭审理。在国际上，被视为未来总统有力竞争者的韩国首尔市长朴元淳[疑似因为性骚扰指控自杀身亡](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/world-53400228)。当然，最受大众关注的性侵事件还是浙大学生努某某因强奸罪被判缓刑后，仅受到留校查看处分，在事件引起广泛关注之后，更多女性受害者出面[指控其猥亵](https://news.sina.com.cn/c/2020-07-22/doc-iivhuipn4528550.shtml)，学校公告开启后续调查，8 月 1 日，浙大校方开除努某某学籍。

![](https://assets.matters.news/embed/88f7ba28-7397-4c4e-8d0f-aeb7ba2ea751.jpeg)

METOO IN CHINA 2018 上半年 / 同霓性别研究小组

MeToo 运动在世界范围内的广泛持续，既在很大程度上提高了公众对于性骚扰和性侵害的认知，也反映出男权社会的根深蒂固。在东亚社会，这种男权的坚固更为明显。在中国，MeToo 运动面对着被审查的困境，也缺乏推动制度改变的途径。尤其是针对公益圈和民主运动圈的性骚扰和性侵害指控更是反映出性别议题在社会公正议题中的缺位和被挪用。正如韩国首尔市长朴元淳自杀后，其党内同僚接受采访时[表示疑惑](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/world-53400228)，他们很难将对一个为妇女权利而奋斗的男人印象与我们所听到的性骚扰指控联系在一起。

中国女权主义者曾金燕则在[文章](https://matters.news/@nitrariachine/%E5%8A%89%E6%87%90%E6%98%AD%E5%B0%8D%E9%AD%8F%E4%BA%AC%E7%94%9F%E6%A1%88-bafyreibed37k6plentb4wacjwatcian4nkn37q7scgg7fa2ltphkxr2onm)中点出了问题所在，“在韩国，在中国，都有这样的一种文化：当女权议题对社会运动民主运动议程有帮助时，他们会公开表示对女权的支持。但在个人生活和日常工作中，从来不会意识到、做到对女性的基本尊重和平等对待。对性骚扰、性侵幸存者保持沉默，某种程度上，也是我们生存环境中暴力洪流的一部分。有些人说，政治暴力才是敌人，不要分散内部团结”。

或许推动性别议题制度变化的道路依然艰难，但让 ta 们的声音能够被听见，是改变可能的第一步。

- - -

## **\# 对学术造假“零容忍”还差个“零”**

几年前，厦大教授王诺绝望退出学术界，引起界内外人士广泛关注，但也只是激起一片涟漪，之后依然一片死水。学术造假或是全球问题，但在中国内地更加频繁可见，自 2009 年伊始，几乎每个月都有一两件相关新闻出现，似乎侧面暗示着这一问题从来没有被“正视”过。根据中国科学报的[报道](http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2020/4/438365.shtm)，在 2019 年，我国学者因实验数据造假等问题被撤稿英文论文 447 篇，创近五年历史新高。

而在今年，截至 7 月底其数量相对去年依然不减，单是在 7 月份就有不少于 211 篇的论文涉嫌造假。7 月 1 日，内地媒体引述 For Better Science 网站[报道](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8049373)，中国 65 篇数学论文涉嫌批量造假；7 月 3 日，美国加州大学圣地亚哥分校细胞与分子医学系付向东教授[实名举报](https://tech.sina.cn/csj/2020-07-03/doc-iirczymm0297357.d.html?from=wap)中科院上海神经所 80 后明星教授杨辉学术抄袭、造假；7 月 13 日，昆明研究基因获奖小学生陈灵石被[证实参赛论文造假](http://www.uzaobao.com/time/20200717/74916.html)；7 月 14 日，华尔街日报[报道](https://www.wsj.com/articles/scientific-journal-pulls-over-a-dozen-papers-by-chinese-researchers-11594743872)，中国至少有 121 篇医学论文涉嫌造假；7 月 24 日，海外网站 Pubpeer [曝出](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8416829)北京大学常务副校长、北大医学部主任、中国工程院院士詹启敏 25 篇论文涉嫌造假。

![](https://assets.matters.news/embed/ee520a22-e783-49f1-a983-42872b7f95e8.jpeg)

杨乐院士：科研根本内涵被忽略 / 图为上海大学停止的第六届全国数学科普论坛

学术造假一方向影响到相关机构此后的公信力，另一方面向也会导致一些实力学者受此影响而选择退出学界。学术造假问题不论从哪个方面考虑，都是有害无利，它不能促进有效的学术发展，亦有可能形成“学术腐败”❸。学习国外的惩治措施在早年便有学者提议，而国务院也在 2018 年 5 月份据此印发了《[关于进一步加强科研诚信建设的若干意见](http://www.gov.cn/zhengce/2018-05/30/content_5294886.htm)》，意见指出对学术造假要坚持“零容忍”，但就这几年的效果看来，距离“零容忍”还差个“零”。

之后又在 2019 年 2 月初，[翟天临学术风波](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-47200486)之后不久，教育部就此事印发了《[教育部办公厅关于进一步规范和加强研究生培养管理的通知](http://www.moe.gov.cn/srcsite/A22/moe_826/201904/t20190412_377698.html)》，但此后频频可见的报道无疑在告诉我们，效果皆是不明显。学术造假现象的不减，也有群体认为惩罚只是其中的一环，最优解还需放在学术诚信的培养上，其中代表人物就包含了中国科学院院士杨乐，他在接受媒体采访时更是表达了[这一看法](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8246627)：“引导年轻人守诚信，这是非常根本的”。而昆明研究基因获奖小学生陈灵石案例的出现恰恰印证了杨乐这一看法的可取性。

- - -

## **\# 有了正能量，灾难“萌萌哒”**

今年 6 月以来，中国南方遭遇暴雨洪灾。7 月 29 日起，雨带北抬，预计长江中下游将进入高温少雨天气；未来一个月，北方地区淮河、黄河、松辽流域可能因极端暴雨天气引发严重汛情。

南方灾情有多严重？据[应急管理部官方数据统计](http://m.xinhuanet.com/2020-07/28/c_1126296795.htm)，截至 7 月 28 日，主汛期以来，洪涝灾害造成江西、安徽、湖北等 27 个省（区、市）5481.1 万人次受灾，158 人死亡失踪，376 万人次紧急转移安置；4.1 万间房屋倒塌，36.8 万间不同程度损坏；农作物受灾面积 5283.3 千公顷；直接经济损失 1444.3 亿元。受疫情影响，今年的全国高考推迟一个月举行。7 月 7 日，安徽省黄山市歙县两千多名考生因城市内涝而延期语文、数学科目的考试。高考第二天，湖北黄冈黄梅县近五百名住校考生因校内积水严重被困，无法赶赴考点。

高考首日还发生一起痛彻人心的事故。贵州安顺市一辆公交车坠湖，导致包含该公车驾驶员在内的 21 人死亡，16 人受伤，遇难者中有 5 名学生。据[通报](http://www.xinhuanet.com/local/2020-07/12/c_1126228563.htm)，该公车驾驶员张某钢因不满自己承租的公房被拆除且申请公租房未果，于 7 日中午 12 时 12 分，饮用事先购买的白酒后，行经虹山水库大坝时突然转向加速，横穿 5 个车道，撞毁护栏，冲入水库。当天上午，张某钢亲眼看见公房即将被拆除，并拨打市政服务热线表达不满。通报称，房屋拆除和接访接诉过程中可能存在的违法违纪问题仍有待调查。

国内媒体对于频频发生的灾难事故已经形成了一条条报道红线，正能量、救援成为关键词，以新华社为代表的官方媒体甚至将灾难报道“萌化”；与此同时，对灾难事故原因调查的信息传播与否，其发稿权被官媒死死“把握”，并很大程度限制在“传播正能量层面”上，而一些底层声音的报道则被“限流”。央视频 APP 在今年 1 月底[直播武汉火神山和雷神山医院建设现场](https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404466101663695018#_0)时，设置了“挖掘机天团打榜功能”，并为每台设备都起了“萌萌哒”的名字。洪灾漫延长江沿岸时，新华社微信公众号一篇题为《报告！我是长江 2 号洪水》的推送中，出现了诸如“如果你们觉得 1 号洪水比我厉害，那可就错了”、“但是三峡水库老不让我出去玩，不过我可算跑出来了”等语句❹，萌化的报道方式和受灾群众之苦形成讽刺对比。有网友痛批：“将灾难萌化是媒体之耻。” ❺

![](https://assets.matters.news/embed/7a68e2bc-2466-43bb-bbc1-55cd5591f4a7.jpeg)

央视直播页面挖掘机天团打榜/ 微博超话 / 网络图片

2011 年 7 月 23 日，甬温线浙江温州境内发生动车组列车追尾伤亡事故。九年后，这起事故似乎已经在人们的记忆里淡化，当时在中宣部强硬审查压力下勇于问责的“抗命”媒体❻也成为过去式。现在，国新办网站上仍可见一篇于动车事故发生两天后刊载的[文章](http://www.scio.gov.cn/wlcb/llyj/Document/964264/964264_1.htm)，称“只报救灾不见灾”的时期已经结束了，“新闻专业主义回归”。对专业媒体报道的政治审查和干预究竟是结束了，还是卷土重来？这个问题，你我都是见证人。

- - -

## **\# 不要让这些事烂在角落**

7 月 10 日，彭博社[报道](https://www.bloomberg.com/news/articles/2020-07-10/china-starts-taxing-its-citizens-global-income-for-first-time)，中国政府开始向公民的全球收入征税，目前中国已经开始向在香港、新加坡等地方工作的中国居民发出纳税通知，要求他们上报 2019 年的收入，以便向中国纳税。据[介绍](https://www.dw.com/zh/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%BA%E5%8A%9B%E8%90%BD%E5%AE%9E%E5%85%A8%E7%90%83%E6%94%B6%E5%85%A5%E5%BE%81%E7%A8%8E-%E6%96%B0%E4%B8%80%E6%B3%A2%E5%89%B2%E9%9F%AD%E8%8F%9C/a-54199203)，纳税标准符合《中华人民共和国个人所得税法实施条例》规定，在中国境外有个人所得收入的公民，需要按照相关法律向中国财政部门申报缴纳个人所得税。个人所得的范围包括工资、稿酬、特许权使用、经营所得、财产转让和租赁所得以及偶然所得等。

7 月 12 日，独立开发者 DIYGod 在[微博爆料](https://m.weibo.cn/status/JaQcfuyIO?jumpfrom=weibocom)房产信息服务平台自如未经过自己的同意下擅闯房屋拍照，该事件发酵后，自如官方回应：“[上海自如安全管理部评估后，允许管家申请临时密码上门检查核实，并要求遵照安全检查作业标准全程录像](https://tech.sina.cn/2020-07-15/detail-iivhuipn3168690.d.html?vt=4)”，网友就租客隐私是否可以因安全评估而被侵犯一行为引发热议。

7 月 18 日，爆款文章《[深扒蒙牛伊利六大罪状，媒体不敢说，那就我来说](https://matters.news/@andema/%E6%B7%B1%E6%89%92%E8%92%99%E7%89%9B%E4%BC%8A%E5%88%A96%E5%A4%A7%E7%BD%AA%E7%8A%B6-%E5%AA%92%E4%BD%93%E4%B8%8D%E6%95%A2%E8%AF%B4-%E9%82%A3%E5%B0%B1%E6%88%91%E6%9D%A5%E8%AF%B4-bafyreiaxh52iukyrd3jy7xudis2mofjctfr74i27c7foowgd3kibofloce)》的自媒体作者王小七（灯火君）在其公众号发文称被上海闵行区华漕派出所传唤，经上海律师逻格斯[确认](http://weibointl.api.weibo.com/share/163081853.html?weibo_id=4528157628305795)，该情况属实，王小七在当天确认安全并且已经回家。但针对传唤原因，王小七本人及当地警方均未透露。目前，王小七公众号因涉及违反相关规定已被微信公众平台永久封禁。

7 月 22 日，长沙富能案一周年。此前，2019 年 7 月 22 日该案当事人吴葛健雄、程渊和刘永泽三人先后被长沙市国安局以涉嫌颠覆国家政权罪刑拘，后羁押在湖南省国家安全厅看守所。后三人集体解除与 6 位律师的委托关系，引发外界人士关注。自由亚洲电台引述律师[所言](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/renquanfazhi/hj-03202020201910.html)：“被（长沙市）司法局约谈，向他们施压，要求不要再碰这个案子”。之后在外界压力下，长沙当局以法律援助的方式为三名当事人派遣了相应律师。据[介绍](https://www.frontlinedefenders.org/zh/case/formal-arrest-three-health-rights-defenders-1)，三人均为非政府组织长沙富能❼的成员，维权人士，该案被境外媒体认为是长沙当局对 NGO 的打击。在被捕的一周年里，三人的家属坚信当事人行为不构成犯罪并向法院上诉，检察院则以延长侦查期限为由两次对该案件进行延审。7 月 14 日，检察院就此案开庭前会议，但家属无法从官派律师[获取会议信息](https://6do.news/article/3004129-01)。

7 月 24 日，公众号 Sisyphus 公社发布[声明](https://mp.weixin.qq.com/s/kNNC27efxW78InRNv7I3Qw)称，银杏伙伴和菁莪计划部分内部成员就公益新星刘韬性侵一案成立独立调查组，以志愿者身份对该事件进行后续调查，并对外宣布会及时公布阶段性进展。但声明中并未公开独立调查组的成员名单，遭公益界业内人士质疑声明缺乏详细可执行方案。

7 月 26 日，公众号作者蒋一帆在《[多地法院正引用一个不存在的规定下判决](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4OTkxMjY3MA==&mid=2247483842&idx=1&sn=bed96eb8f3a5f449b79cfe5ff34cda51&chksm=fdc70ef3cab087e51a947bd23322d62508229ab79ec992f51eda68e1452427debcc957dd0b57&dt_dapp=1#rd)》一文指责多地法院引用一个并不真实存在的司法解释作判决。文章指出，该司法解释的内容与 2007 年 12 月 18 日发布的《上海市高级法院关于审理民事纠纷案件中涉及刑事犯罪若干程序问题的处理意见》一致，确认为百度上各类法律营销网站的“改编”所导致的[张冠李戴](http://china.caixin.com/2020-07-28/101585385.html)。部分法律人士认为该现象凸显了司法人员在引用法律法规时的不严谨及责任意识的薄弱。

7 月 27 日，青山区纪委监委公众号发布[通报](https://mp.weixin.qq.com/s/cK_9X4RVt1Kkr5f8aFVUjQ)称，包头稀土高新技术产业开发区人民检察院检察委员会委员、员额检察官李书耀涉嫌严重违纪违法，目前正在接受包头市青山区纪委监委纪律审查和监察调查。此前，澎湃新闻[报道](https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_8456054)，7 月 11 日，律师袭祥栋在法庭当场举报公诉人李书耀向被告人家属索贿 30 万，并请求播放录音证据。袭祥栋称，涉事公诉人索贿的录音证据系被告人家属提供。整个案件的辩护人都知道这个事情。发现如此严重的问题，我们一定要当庭向法庭举报，要求播放相关的证据。

7 月 27 日，根据《[深圳市犬只电子标签植入管理规定（试行）](http://www.xinhuanet.com/2020-07/28/c_1126292546.htm)》规定，深圳将 9 月底之前设为警示期，督促犬主主动为犬只注射电子芯片；10 月份开始，未注射芯片将被视为无证养犬；部分网友担忧技术是否进一步应用。

7 月 28 日，暨大教材称同性恋为“性变态”案获开庭。此前，在 2016 年暨大学子西西（化名）就广州暨大教材称同性恋为心理障碍一事多次与校方（出版社）联系，希望修正其内容，之后该教材于 2017 年再版时，仍存在在不少“错误”说法，最终暨大学子西西向当地法院起诉暨南大学出版社、京东网上购物平台江苏圆周电子商务有限公司及其广州分公司。该案经过三年两次的延审后，于在今年的 7 月 28 日在江苏宿迁[开庭审理](https://news.ifeng.com/c/7ySI8H33diK)。开庭当天，[被告三方未出席，也未委托律师出庭](https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8472315)。

7 月 28 日，广东拟新规，《[广东省实施〈中华人民共和国反家庭暴力法〉办法（草案）](http://www.rd.gd.cn/xwdt/202001/t20200110_170901.html)》提请省十三届人大常委会三审，送审稿拟规定“对受害人面临人身安全威胁的应当向公安机关报案”，29 日，该法案经广东省十三届人大常委会第 22 次会议全票表决[通过](http://www.chinanews.com/sh/2020/07-29/9251335.shtml)，将于 2020 年 10 月 1 日起实施。

7 月 30 日，杭州市西湖区双浦镇湖埠村上千人在不知情的情况下饮用受污自来水后出现身体不适，在当天出现集体村民聚众抗议垃圾场问题，随后当地政府派出民警控制抗议现场。此前，杭州市水务陆续接到村民反映自来水有异味，后经初步调查确认为当地双浦易腐垃圾处置点内部违规操作造成污水进入市政供水管道。27 日，杭州水务进行相关维修，28 日，[宣布](https://3g.163.com/news/article/FIRE0MHQ05491S0K.html?f=common-recommend-list)已恢复正常水质供水。31 日傍晚，杭州市西湖区政府办公室发布[通报](http://weibointl.api.weibo.com/share/163642975.html?weibo_id=4532809009464270)：公安部门对双浦易腐垃圾处置点运营方法人代表和现场操作人员依法刑事拘留；对西湖环境集团法人代表和分管副经理给予免职，移交纪委调查处理。

8 月 1 日，人民日报发布[消息](http://weibointl.api.weibo.com/share/163340677.html?weibo_id=4533200200671530)称，7 月 30 日 19 时 40 分许，在可可西里自然保护区发现人体骨骼组织，经 DNA 比对确认为黄雨蒙遗骸，警方初步侦查排除他杀。此前，在 7 月 5 日，南航大学大四女学生黄雨蒙因学业压力独自前往青海格尔木旅游，7 月 9 日与外界失联，其后家属向青海格尔木、江苏南京两地警方报案，警方确认立案调查。7 月 25 日，蓝天救援队加入到搜救行动中，在西藏、青海、新疆无人区展开搜索报备。7 月 26 日，南京江宁警方发布[通报](http://weibointl.api.weibo.com/share/163082971.html?weibo_id=4531044920070862)称，经调查发现黄雨蒙最后身份出现时间为 7 月 13 日下午 17 时许，于青藏线 109 国道南山卡口出现身份信息。

- - -

### **\##引用部分：**

❶英国驻华大使馆将全文刊载在其政府网站上。该文对“英国支持港独”、中英联合声明的合法性和有效性等问题作出解释，发表后两小时内阅读量迅速突破三十五万，随即被微信以“涉嫌违反相关法律法规和政策”为由删除。针对该文被微信删除的情况，英国驻华大使馆又发布《[英国就"关于香港问题的更正说明"一文被删除发表声明](https://www.gov.uk/government/news/hong-kong-response-is-censored.zh)》。

❷由美国、英国、加拿大、澳大利亚、新西兰组成的情报同盟“五眼联盟”中，除美国外，其余四国相继表示因中国不再“遵守一国两制架构”而中止与香港之间的引渡协议，并限制对港武器、军民两用货品和科技的出口。中国外交部回应称香港将中止与英国、加拿大、澳大利亚之间包括引渡协议在内的司法互助协议。

❸部分大陆学者认为“学术腐败”一词不妥，应由“学术不端”或“学术不良行为”代替。例如，中国科学技术协会的科技工作者道德与权益工作委员会就曾经对记者呼吁，改“学术腐败”为“学术不端”或“学术不良”行为。但也有学者认为由于这个词所指的不良行为远比“学术不端”一般所指的行为范围更广且更严重，不应简单的以“学术不端”来淡化（资料来源[维基百科](https://zh.wikipedia.org/zh/%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%85%90%E8%B4%A5)）。

❹7 月 20 日推送的《报告！我是长江 2 号洪水》原文已删除，可见[存档文件](http://redian.7junshi.com/content/20200721/6864557.htm)。

❺评论文章《将灾难萌化是媒体之耻》来自微信号“典林同学”，该文章现被微信以“违反《微信公众平台运营规范》”为由被禁止分享。作者另著《[关于〈萌化〉一文的几点说明](https://mp.weixin.qq.com/s/kKIOavOG3wL6xzLDrhwsig)》

❻关于“7·23 动车事故”中媒体问责情况与中宣部审查行为的分析，请参考：[高晴. (2013). 从温州动车事故中看中国新闻实践与政治权利之间的互动. 全球传媒学刊(电子刊)(15)，2013 秋, 页 19-29](http://www.tsjc.tsinghua.edu.cn/publish/jc/7175/20131022152501427149871/Global%20Media%20Journal%2015th.pdf).

❼长沙富能为非政府组织，其组织的核心为倡导健康权利、反歧视以及帮助弱势群体赋权，帮助的弱势群体包括艾滋病病毒感染者/艾滋病患者、乙肝患者和残疾人士。

<!--EndFragment-->